【武漢肺炎】世衛稱新冠病毒為「人類公敵」 特朗普續為「中國病毒」說法辯護

新型冠狀病毒肺炎疫情蔓延全球，累計全球確診個案超過 20 萬宗，死亡個案增至逾 8 千宗。世衛總幹事譚德塞（Tedros Adhanom Ghebreyesus）稱新型冠狀病毒為「人類公敵」（enemy against humanity），呼籲各國合力抗疫。

譚德塞周三（18日）在視像記者會上指，新型冠狀病毒疫情對全球的威脅前所未見，呼籲各國合力對抗新型冠狀病毒這「人類公敵」，避免疫情進一步爆發，他呼籲不要假定自己的社區不會受影響，要為社區可能出現的疫情作準備，並檢測所有疑似個案。

他促請各國推行保持社交距離措施，包括取消體育比賽、演唱會及其他大型集會等，以減慢疫情擴散，對醫療系統造成壓力，他又指控制疫情的唯一方法是「隔離、檢測、治療及追蹤」，若各國做不到的話，傳染鏈會持續低度擴散，直至社交距離措施被取消後，疫情可能會再度爆發。

中國分享病毒基因圖譜後兩個月，就有首個疫苗測試，譚德塞認為是「令人難以置信的貢獻」，現時世衛就 5 種建議療法在 10 個國家進行測試。

特朗普續稱「中國病毒」辯護

另外，美國總統特朗普日前多次稱新型冠狀病毒為「中國病毒」（Chinese virus），引起軒然大波，中美雙方展開罵戰。特朗普周三在白宮例行記者會上再就此說法辯護，強調用此名稱並不涉及種族歧視，他又指是由於不滿中國聲稱病毒是由美軍傳入中國，他才會用上這名稱。他指自己只不過是在講事實，「因為（這病毒）是來自中國，這並非種族歧視...我愛在美國的所有國民，但中國曾說疫情是由美軍引起，只要一日我還是美國總統，都不應這樣說話。」他重申：「（這病毒）是來自中國」。

特朗普周三早上又發出的兩個 Twitter 帖文，均有提及「中國病毒」。

世衛籲各國小心用語

世衛組織緊急衛生計劃負責人瑞安（Mike Ryan）提醒各國領袖在提到新型冠狀病毒時要小心用詞，否則會令人把病毒與某些群體扯上關係。他指，2009 年爆發源自北美洲的流行性感冒的大流行疫情，當時世衛並沒有以「北美流感」命名，此標準亦應放諸在其他病毒上。

醫學歷史學家及公共醫療專家，包括部份特朗普政府的醫療專家均指，大流行並沒有種族之分，將病毒與種族扯上關係，否則可能引發種族歧視。

中國就真係人類公敵啦

中国香港特別行政區腳呢？

西班牙流感呢？